【國安法】市民續到外資銀行開戶及兌外幣 預約排至周五

【星島日報報道】人大會議通過決定制定《港區國安法》，加上美國總統特朗普宣布取消對香港的特殊待遇及制裁香港，憂慮有關制裁將衝擊香港金融體系及聯繫匯率制度，令社會一時人心惶惶。有市民今日繼續到外資銀行及找換店排隊開戶及兌換外幣。

在觀塘的花旗銀行分行今早有二三十人排隊。而在沙田廣場的花旗銀行分行，下午有約三四十人在排隊辦理手續，人龍從銀行入面伸延至行人路至商場地下，有市民等太久乾脆席地而坐。

有銀行職員指，不少人開設戶口，也有不少人查詢離岸戶口問題。職員指，如需要開設離岸戶口，要先有最低結餘達150萬元的本地戶口，方可申請。此外，離岸戶口設最低存款要求視乎離岸戶口的地區而定，如美國和新加坡海外帳戶需保持至少20萬美元（約157萬港元）資產。現時開設新加坡海外帳戶需時約2至4星期；如開設美國海外帳戶則需約2至5星期。

另外，有市民今日到尖沙嘴滙豐銀行查詢開戶，滙豐職員指，由於開戶人數眾多，若要開設100萬元以上的卓越理財戶口，需要排至星期五。而目前僅滙豐尚玉及卓越理財個人客戶可免費開立海外銀行戶口，而運籌理財及其他客戶則要分別繳付800港元及1600港元。財政司司長陳茂波就大派「定心丸」，強調聯匯制度有外匯儲備作為支撐，認為美國所謂制裁實際影響有限。陳茂波提到，目前香港外匯儲備規模相當充裕，資產超過4400億美元，相當於香港貨幣基礎兩倍以上，為港元提供了最厚實支撐，並且有國家作為後盾，這也是底氣所在。聯匯制度自1983年實施以來，經歷過多次考驗，證明制度經得起風浪，並且與1992年才在美國國會通過的「香港政策法」無關。

陳茂波續指，過去一周金管局及銀行界均指，並沒有顯著資金外流情況，港元匯率亦一直靠近強方兌換保證區。惟他亦留意到網上不時流傳一些謠言及不實信息，希望大家提高警惕。